\documentclass[aspectratio=169]{beamer}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont[Ligatures=TeX]{Linux Libertine O}

%\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pifont}
\newcommand{\cmark}{\ding{51}}
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}

\usepackage{tikzpeople}
%\newfontfamily\emoji{Noto Color Emoji}

\usepackage[normalem]{ulem}

\usepackage{stmaryrd}

\usepackage{svg}

\input{beamer-macros}

\input{mintedSettings}

\usepackage{mathpartir}

\usepackage{hyperref}

\renewcommand\implies\Rightarrow

\title{Les Assistants de preuve~: l’exemple de Coq}
\author{Martin Bodin}
\institute{Inria, équipe Spades}
\date{1\(^{\mathrm{er}}\) Juillet}

% \renewcommand\totalmeaningfulframenumber{23}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}
	\frametitle{Ma Recherche}

	\begin{centertikz}

		\node (js) {\includegraphics[width=1cm]{images/js.png}} ;
		\node [below left = 2mm of js] (R) {\includegraphics[width=1cm]{images/Rlogo.png}} ;
		\node [below right = 2mm of js] (wasm) {\includesvg[width=1cm]{images/wasm.svg}} ;

		\node [draw, thick, ellipse, DarkPlum, fit = (js)(R)(wasm)] (lang) {};

		\node [right = 4cm of lang] (coq) {\includegraphics[width=2cm]{images/CoqLogo.png}} ;
		\node [below = 1pt of coq] {Coq} ;

		\draw [->, thick, DarkPlum] (lang) to [bend left] node[above] {\parbox{4cm}{\centering{}Formalisations de langages de programmation}} (coq) ;
		\draw [->, thick, DarkPlum] (coq) to [bend left] node[below] {\parbox{4cm}{\centering{}Preuve de propriétés sur les programmes}} (lang) ;

	\end{centertikz}

\end{frame}

\sectionframe{Du besoin de vérifier ses preuves}

% Partie 1 : pourquoi voudrait-on Coq ?
% Voevodsky et son histoire, des maths aux assistants de preuve.

\newcommand\startDate{1980}
\newcommand\yearLength{0.3}
\newcommand\drawDate[1]{{(#1-\startDate)*\yearLength}}
\begin{frame}
	\frametitle{Histoire d’une preuve erronnée}

	% Source : https://nautil.us/in-mathematics-mistakes-arent-what-they-used-to-be-3236/

	\begin{centertikz}

		\draw[thick, -Triangle] (\drawDate{1979},0) -- ({\drawDate{2023}},0) ;

		\foreach \x in {1980,1981,...,2022} {
			\draw (\drawDate{\x},1pt) -- ++ (0,-2pt);
		}

		\foreach \x in {1980,1985,...,2022} {
			\draw (\drawDate{\x},2pt) -- ++ (0,-4pt);
		}

		\foreach \x in {1980,1990,...,2022} {
			\draw (\drawDate{\x},3pt) -- ++ (0,-6pt);
			\node [Plum] at (\drawDate{\x}, -1ex) {{\tiny \textbf{\x}}};
		}

		\onslide<5->{
			\fill [shading=axis, left color = white, right color = Plum] (\drawDate{2001},-8pt) rectangle (\drawDate{2003}, -14pt);
			\fill [Plum]																								 (\drawDate{2003},-8pt) rectangle (\drawDate{2021}, -14pt);
			\fill [shading=axis, left color = Plum, right color = white] (\drawDate{2021},-8pt) rectangle (\drawDate{2023}, -14pt);
			}

		\onslide<4->{
			\fill [shading=axis, left color = white, right color = Plum] (\drawDate{2011},-15pt) rectangle (\drawDate{2014}, -21pt);
			\fill [Plum]																								 (\drawDate{2014},-15pt) rectangle (\drawDate{2017}, -21pt);
			}

		\draw[<-] (\drawDate{1990}, 4pt) -- ++ (0, 3) node [yshift=1ex] {Preuve de M.\@ Kapranov et V.\@ Voevodsky} ;
		\draw[<-] (\drawDate{2002}, -4pt) -- ++ (0, -1) node [yshift=-1ex] {V.\@ Voevodsky médaillé Fields} ;

		\onslide<2->{
		\draw[<-] (\drawDate{1998}, 4pt) -- ++ (0, 2) node [yshift=1ex, xshift=5mm] {Contre-exemple par C.\@ Simpson} ;
		}
		\onslide<3->{
		\draw[<-] (\drawDate{2013}, 4pt) -- ++ (0, 1) node [yshift=1ex] {V.\@ Voevodsky trouve l’erreur dans sa preuve} ;
		}

		\onslide<4>{
			\draw[<-, Plum] (\drawDate{2014}, -22pt) -- ++ (0, -1.5) node [yshift=-1.2ex] {\phantom{C.\@ Simpson et} V.\@ Voevodsky se tourne\phantom{nt} vers Coq} ;
		}
		\onslide<5->{
		\draw[<-, Plum] (\drawDate{2014}, -22pt) -- ++ (0, -1.5) node [yshift=-1.2ex] {C.\@ Simpson et V.\@ Voevodsky se tournent vers Coq} ;
		}

	\end{centertikz}

% 1990: Theorem by Voevodsky and Kapranov.
% 1998: Carlos Simpson indicates that he might have found a mistake.
% 2013: Mistake confirmed.

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Le diable se cache dans les détails.}

	\begin{quotation}
	“We had proved that an assertion was indeed true in all of the difficult cases, but it turned out to be false in the simple case. We never bothered to check.”
		— V.\@ Voevodsky
	\end{quotation}

	% He then added an addendum to the original citation in his official publications list—“Warning: The main theorem of this paper was shown by Carlos Simpson to be false.”
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Conjecture sur le futur}

	\begin{block}{Conjecture [V.\@ Voevodsky]}
		Les mathématiciens du futur prouveront leurs théorèmes dans des assistants de preuve.
	\end{block}

	\onslide<2>{
	\begin{block}{Corollaire}
		Les universités enseigneront aux étudiants comment utiliser des assistants de preuve.
	\end{block}
		}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Projet Inria~: LiberAbaci}

	\begin{center}
		\begin{minipage}{1.03\textwidth}
	\begin{block}{Adaptation des Systèmes de preuve pour
l’enseignement des mathématiques universitaires}
	\begin{itemize}
			\item Collaborations avec des enseignants,
			\item Fondements de la théorie des types,
			\item Structures, inférence et hiérarchies,
			\item Notations extensibles et langage de surface,
			\item Traitements automatiques,
			\item Environnements interactifs,
			\item Création de bibliothèque sur des domaines précis.
	\end{itemize}
	\end{block}
		\end{minipage}
	\end{center}

	\begin{center}
	\url{https://liberabaci.gitlabpages.inria.fr/}
	\end{center}

\end{frame}

% Partie 2 : Comment fonctionne Coq ?
% Coq sous forme de théorie des jeux.

\sectionframe{Comment fonctionne Coq ?}

\begin{frame}
	\frametitle{Preuve et Théorie des Jeux}

	\begin{centertikz}
		\onslide<1-5,7->{
			\node [alice, shirt = Chameleon, shield, shieldmid = Chameleon, minimum size = 2cm] (a) {Défenseur};
			\node [bob, shirt = Orange, sword, mirrored, minimum size = 2cm, right = 4cm of a] (b) {Attaquant};
		}
		\onslide<6>{
			\node [alice, shirt = Chameleon, sword, minimum size = 2cm] (a) {Attaquant};
			\node [bob, shirt = Orange, shield, shieldmid = Chameleon, mirrored, minimum size = 2cm, right = 4cm of a] (b) {Défenseur};
		}

		\onslide<1>{
			\node (p) at ($(a)!0.5!(b)+(0,2)$) {\(P\)} ;
			}

		\onslide<2>{
			\node (p) at ($(a)!0.5!(b)+(0,2)$) {\(P\)} ;
			\node [ellipse callout, draw, fill = white, callout absolute pointer = {(a.mouth)}, below = 5mm of p] {argument};
			\node [ellipse callout, draw, fill = white, callout absolute pointer = {(b.mouth)}, below = 15mm of p] {contre-argument};
			\node [below = 28mm of p] (pp) {P'};

		%\begin{pgfonlayer}{background}
		%	\draw<2> [->, dashed] (p) -- (pp) ;
		%\end{pgfonlayer}
		}

		\onslide<3>{
			\node (p) at ($(a)!0.5!(b)+(0,2)$) {\(\exists x, P(x)\)} ;
			\node [ellipse callout, draw, fill = white, callout absolute pointer = {(a.mouth)}, below = 5mm of p] {Je pose \(x = 18\).};
			\node [below = 15mm of p] {\(P(18)\)};
		}

		\onslide<4>{
			\node (p) at ($(a)!0.5!(b)+(0,2)$) {\(\forall x, P(x)\)} ;
			\node [ellipse callout, draw, fill = white, callout absolute pointer = {(b.mouth)}, below = 5mm of p] {Je pose \(x = 42\).};
			\node [below = 15mm of p] {\(P(42)\)};
		}

		\onslide<5-7>{
			\node (p) at ($(a)!0.5!(b)+(0,2)$) {\(A \implies B\)} ;
			\onslide<6->{
				\node [below = 5mm of p] (fa) {\(A\)};
			}
			\onslide<7->{
				\node [below = 15mm of p] (fd) {\vdots};
				\node [below = 25mm of p] (ff) {\(A\) est montré};
				%\node [rectangle, fit =(fa)(fd), draw] {};
				\node [below = 35mm of p] {\(B\)};
			}
		}

		\onslide<8>{
			\node (p) at ($(a)!0.5!(b)+(0,2)$) {\(P\)} ;
			}
	\end{centertikz}

	\onslide<8>{
		\begin{definition}[preuve]
		Une preuve est une stratégie gagnante pour le défenseur.
		\end{definition}
		}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Coq comme un adversaire}

	\begin{centertikz}
			\node [alice, shirt = Chameleon, shield, shieldmid = Chameleon, minimum size = 2cm] (a) {Utilisateur} ;
			\node [bob, opacity = 0, shirt = Orange, sword, mirrored, minimum size = 2cm, right = 4cm of a] (coq) {Coq} ;
			\node at (coq) {\includegraphics[width=2cm]{images/CoqLogo.png}} ;
			\node [below = 1pt of coq, xshift = -1.5ex] {Coq} ;

			\node (p) at ($(a)!0.5!(coq)+(0,5)$) {\(\forall x, P(x) \implies P(x)\)} ;

			\onslide<2->{
				\node [ellipse callout, draw, fill = white, callout absolute pointer = {($(coq.mouth)+(0,2)$)}, below = 5mm of p] {Je choisis \(x\), sans dire lequel.};
			\node [below = 17mm of p] {\(P(x) \implies P(x)\)};
			}

			\onslide<3->{
				\node [ellipse callout, draw, fill = white, callout absolute pointer = {(coq.mouth)}, below = 25mm of p] {Supposons que j’ai montré \(P(x)\).};
				\node [below = 35mm of p] {\(P(x)\)};
			}

			\onslide<4->{
				\node [right = 1cm of coq, yshift = 5mm] (x) {\(x\)} ;
				\node [below = 1ex of x] (Px) {\(P(x)\)} ;
				\node [fit = (x)(Px), draw, cloud] (h) {};
				\node [below = 1ex of h] {Hypothèses} ;
				}

			\onslide<5->{
				\node [ellipse callout, draw, fill = white, callout absolute pointer = {(a.mouth)}, below = 45mm of p] {Je n’ai qu’à utiliser ta preuve de \(P(x)\).};
				\node [ellipse callout, draw, fill = white, callout absolute pointer = {($(coq.mouth)+(-.5,-1.1)$)}, below = 55mm of p] {Très bien.};
			}

	\end{centertikz}

	\begin{overlayarea}{32mm}{2cm}
			\onslide<6->{
				\vspace{-4cm}
				\begin{block}{Stratégie gagnante}
					\(\lambda x. \lambda \pi : P(x). \pi\)
				\end{block}
				}
	\end{overlayarea}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Les termes de preuve}

	La stratégie \(\lambda x. \lambda \pi : P(x). \pi\) est une preuve de \(\forall x, P(x) \implies P(x)\).

	\pause

	\[\lambda x. \lambda \pi : P(x). \pi : \forall x, P(x) \implies P(x)\]

	\pause

	\begin{block}{Lorsqu’on utilise cette preuve, on devient l’adversaire}
		\[\left(\lambda x. \lambda \pi : P(x). \pi\right)(42) : P(42) \implies P(42)\]
		\[\left(\lambda x. \lambda \pi : P(x). \pi\right)(42)(\pi : P(42)) : P(42)\]
	\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Coq est correspond exactement à cette «~joute~»}
	% Source : https://nautil.us/in-mathematics-mistakes-arent-what-they-used-to-be-3236/

	\begin{quotation}
%	The experience of working with a proof assistant [according to V.\@ Voevodsky] is a bit like playing a video game.
%	He’s jousting with the computer.
%	He instructs it to try this, try that—he can even instruct it to try something known to be wrong, just to see what happens.
%	“It’s very interactive,” he says. “It can be fun and exciting, and kind of addicting.”
		“You tell the computer, ‘Try,’ and it tries,
		and it gives you back the result of its actions…
		Sometimes it’s unexpected what comes out of it.
		It’s fun.”
	\end{quotation}

	\onslide<2>{
		\begin{center}
			\(\approx\) jeu vidéo en mode texte.
		\end{center}
		}

\end{frame}

% interprétation d'une preuve selon la théorie des jeux. 
% ce n'est pas comme ça que les assistants de preuve fonctionnent, mais faites moi confiance 
% en théorie des jeux, une preuve, c'est une stratégie 
% on considère forall x, P x -> Q x 
% Coq choisit le pire x : celui sur lequel on ne sait rien ! 
% ensuite Coq doit prouver P x 
% Là Coq triche : il bluffe. Il nous annonce « supposons que j'ai réussi à montrer P x : voici p la preuve » 
% Là c'est à nous de montrer Q x en réponse 
% au final, notre preuve est une stratégie de la théorie des jeux : si on me donne x et p, je construis q 
% autrement dit, une preuve de forall x, P x -> Q x est une fonction qui prend en argument une preuve de P x et retourne une preuve de Q x. 
% ça compose ! 

% Question : un transparent sur le lambda-calcul ?
% Je pense que non : c’est assez secondaire ici.


% Présentation des axiomes de Peano, et quelques manipulations sur les opérations de base.

% Question : ne pas du tout montrer de définition par induction ?

% Coq dans l’enseignement : mini-démo, à s’inspirer de la présentation d’Yves.

\sectionframe*{Démos}

\begin{frame}
	\frametitle{Preuves mathématiques vérifiées par Coq}

		\begin{itemize}
			\item Théorème fondamental de l'algèbre (d'Alembert-Gauss),
				% \footfullcite{geuvers2000constructive},
			\item Théorèmes d’incomplétude de G\H{o}del,
				% \footfullcite{o2005essential},
			\item Indénombrabilité de \(\mathbb{R}\),
				% https://github.com/coq-community/coqtail-math/blob/master/Reals/Logic/Runcountable.v
			\item La série de Leibniz calcule \(\pi\),
				% https://coq.inria.fr/library/Coq.Reals.Ratan.html
			\item Théorème des quatre couleurs,
				% \footfullcite{gonthier2008formal},
			\item Inégalité de Cauchy-Schwarz,
				% https://github.com/roglo/cauchy_schwarz/blob/master/Cauchy_Schwarz.v
			\item \href{https://madiot.fr/coq100/}{Et beaucoup d’autres !}
		\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Coq n’est là que pour vérifier des preuves}
	% Source : https://nautil.us/in-mathematics-mistakes-arent-what-they-used-to-be-3236/

	\begin{quotation}
		“Lots of people don’t understand the difference between using computers for \anchor{calculation}{calculation}, for \anchor{tactics}{computer-generated proofs}, and for \anchor{coq}{computer-assisted proofs}.”
		— V.\@ Voevodsky
	\end{quotation}

	\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]

		\onslide<2>{
		\draw [->, thick, draw, DarkPlum] (calculation) to [bend right] ++(1, -2) node [right] {Xcas} ;
		\draw [->, thick, draw, DarkPlum] (tactics) to [bend right] ++(1, -2) node [right] {Tactiques Coq} ;
		\draw [->, thick, draw, DarkPlum] (coq) to [bend right] ++(1, -2) node [right] {Noyau Coq} ;
		}

	\end{tikzpicture}

\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Seriez-vous intéressés~?}

	\begin{block}{Coq pour de l’enseignement universitaire}
	\begin{itemize}
		\item Recueil des besoins (interface ou bibliothèque),
		\item Réflexions sur des TP en Coq,
		\item Expérimentations,
		\item Autres échanges.
	\end{itemize}
	\end{block}

\end{frame}

\end{document}

